\chapter{Requisitos de Usuário}
\label{sec-requisitos}

\noindent Tomando por base o contexto do sistema acima e considerando como principais \textit{stakeholders} os funcionários do Incaper, foram identificados os seguintes requisitos de usuário e regras de negócio:

\newcounter{rfcount}
\renewcommand*\therfcount{RF-\arabic{rfcount}}
\newcommand*\RF{\refstepcounter{rfcount}\therfcount}
\setcounter{rfcount}{0}

\begin{longtable}{|c|p{9.6cm}|c|p{1.7cm}|}
	
	\caption{Requisitos Funcionais} \\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID &  Descrição  &  Prioridade   &  	Depende   \\ \hline	
	
	\RF\label{rf-autenticacao} & Servidores e Administradores devem ser capazes de se autenticar no sistema. & Alta & \\ \hline

	\RF\label{rf-importar} & Administradores devem ser capazes de importar dados de produção de produtos através de arquivos CSV. & Alta & \ref{rf-autenticacao} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-validacao-importar} & O sistema deve alertar o Administrador caso ocorra algum problema durante a importação dos dados de produção, informando quais entradas não serão importadas. & Média & \ref{rf-importar} \\ \hline

	\RF\label{rf-definir-produtos} & Administradores devem ser capazes de definir quais produtos participarão do levantamento de preços no ano corrente. & Alta & \ref{rf-autenticacao} \\ \hline

	\RF\label{rf-sugestao-produtos} & O sistema deve sugerir que um produto participe do levantamento de preços em um determinado município se este município estiver dentro do grupo dos 70\% maiores produtores deste produto no estado. & Média & \ref{rf-definir-produtos} \\ \hline

	\RF\label{rf-definir-intervalo} & Administradores devem ser capazes de definir intervalos de preços aceitáveis para produtos, a fim de reduzir erros de digitação ao realizar um levantamento. & Alta & \ref{rf-autenticacao} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-visualizar-intervalo} & Administradores devem ser capazes de visualizar os intervalos de preços que já foram definidos. & Alta & \ref{rf-definir-intervalo} \\ \hline

	\RF\label{rf-levantamento} & Servidores e Administradores devem ser capazes de realizar o levantamento de preços, contendo: produto, produtor e preço. & Alta & \ref{rf-definir-produtos}, \ref{rf-definir-intervalo} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-validacao-preco} & O valor inserido em um levantamento deve estar dentro do intervalo de preço definido. & Média & \ref{rf-levantamento}, \ref{rf-definir-intervalo} \\ \hline
		
	\RF\label{rf-quantidade-levantamento} & O sistema deve alertar caso ainda não tenha sido realizado pelo menos três levantamentos de preços para um produto em um município. & Baixa & \ref{rf-levantamento} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-atualizar-levantamento} & Ao realizar um levantamento com um conjunto de parâmetros de município, produto e produtor já existente na semana, o sistema deve atualizar o preço fornecido ao invés de adicionar uma nova entrada. & Alta & \ref{rf-levantamento} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-consulta-levantamento} & Administrador devem poder consultar o autor de um levantamento fornecendo o produto, ano, mês, semana e município do levantamento. & Baixa & \ref{rf-levantamento} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-preco-detalhado} & Visitantes devem poder gerar relatórios de preço detalhado. & Alta & \ref{rf-levantamento} \\ \hline

	\RF\label{rf-preco-detalhado-parametros} & O visitante pode, ao solicitar o relatório de preços detalhado, especificar os seguintes parâmetros: produtos, municípios, ano, meses e semanas. & Alta & \ref{rf-preco-detalhado} \\ \hline

	\RF\label{rf-serie-historica} & Visitantes devem poder gerar relatórios de série histórica de preços & Alta & \ref{rf-levantamento} \\ \hline

	\RF\label{rf-serie-historica-parametros} & O visitante pode, ao solicitar o relatório de série histórica de preços, especificar os seguintes parâmetros: produtos, municípios, ano inicial, ano final e periodicidade. & Alta & \ref{rf-serie-historica} \\ \hline
	
	\RF\label{rf-exportar-csv} & O visitante pode exportar os relatórios gerados no formato CSV. & Baixa & \ref{rf-preco-detalhado}, \ref{rf-serie-historica} \\ \hline
	

\end{longtable}

\newcounter{rnfcount}
\renewcommand*\thernfcount{RNF-\arabic{rnfcount}}
\newcommand*\RNF{\refstepcounter{rnfcount}\thernfcount}
\setcounter{rnfcount}{0}


\begin{longtable}{|c|p{6.2cm}|p{3cm}|c|c|}
	
	\caption{Requisitos Não Funcionais}\\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID &	Descrição  & Categoria  & Escopo  & Prioridade   \\ \hline		
	
	\RNF\label{rnf-aplicacao-web} & O sistema deve estar disponível como uma aplicação Web, acessível a partir dos principais navegadores disponíveis no mercado.  & Portabilidade  & Sistema &	Alta \\ \hline

	\RNF\label{rnf-aplicacao-mobile} & O levantamento de preços deve estar disponível como uma aplicação móvel. & Usabilidade & Sistema &	Baixa \\ \hline

	\RNF\label{rnf-xml-facilidade-aprendizado} & A ferramenta dever ser de aprendizado fácil, não sendo necessário nenhum treinamento especial para seu uso.  & Facilidade de Aprendizado  & Sistema & Alta \\ \hline

	\RNF\label{rnf-seguranca} & O sistema deve controlar o acesso às suas funcionalidades por meio de autenticação e autorização, utilizando o papel de cada usuário para definir a quais funcionalidades ele terá acesso. & Segurança & Sistema & Alta \\ \hline
	
	\RNF\label{rnf-consistencia} & O sistema deve garantir a consistência de dados por meio da obrigatoriedade no momento da inserção de certos dados. & Confiabilidade & Sistema & Alta \\ \hline
		
	\RNF\label{rnf-facilidade-operacao} & A plataforma deve ser de fácil operação, não sendo necessário uso contínuo para uma boa operação do sistema. & Usabilidade & Sistema & Média  \\ \hline
	
	\RNF\label{rnf-manutenibilidade} & O desenvolvimento do sistema deve facilitar manutenções futuras, utilizando padrões de design de software. & Manutenibilidade & Sistema & Média \\ \hline
	
\end{longtable}


\newcounter{rncount}
\renewcommand*\therncount{RN-\arabic{rncount}}
\newcommand*\RN{\refstepcounter{rncount}\therncount}
\setcounter{rncount}{0}

\begin{longtable}{|c|p{9.8cm}|c|c|}
	
	\caption{Regras de Negócio} \\ \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
	
	ID & 	Descrição  &  Prioridade    & Depende  \\ \hline	

	\RN\label{rn-dados-incaper} & O sistema deve utilizar os dados de produtos, beneficiários e municípios já existentes no Incaper. & Alta & \\ \hline	
	
	\RN\label{rn-municipios-es} & O sistema deve exibir apenas municípios do estado do Espírito Santo em suas operações. & Alta &  \\ \hline	
	
	\RN\label{rn-identidade} & A autenticação deve ser feita através de um provedor de identidade do Incaper. & Alta & \ref{rf-autenticacao} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-levantamento-municipio} & Servidores só podem realizar levantamentos para os municípios em que estão alocados. & Alta & \ref{rf-levantamento} \\ \hline

	\RN\label{rn-levantamento-unico} & Não pode existir mais de um levantamento para um produto e produtor em um mesmo período. & Alta & \ref{rf-levantamento} \\ \hline
	
	\RN\label{rn-preco-intervalo} & O preço de um levantamento não pode estar fora do intervalo definido para o produto. & Alta & \ref{rf-definir-intervalo} \\ \hline

	\RN\label{rn-intervalo} & O limite inferior de preço deve ser maior do que o limite superior e ambos devem ser maiores do que 0. & Alta & \ref{rf-definir-intervalo} \\ \hline

	\RN\label{rn-importar-unico} & Não pode existir mais de um dado de produção para um produto e município em um mesmo período. & Alta & \ref{rf-importar} \\ \hline

	\RN\label{rn-importar-produto} & Só deverão ser importados dados de produção para produtos e municípios que existam na base de dados. & Alta & \ref{rf-importar} \\ \hline

	\RN\label{rn-importar-assimilar} & Dados de produção de produtos que não existam na base de dados mas que tenham uma grande semalhança de nome com algum produto cadastrado deverão ser assimilados. & Baixa & \ref{rf-importar} \\ \hline

\end{longtable}

